% Exercícios.
%
% Topologia quociente: aplicação aberta e fechada.

\begin{exercise}
  Suponha que a projeção canônica
  $\function{\pi}{X}{X/\sim}$
  seja uma aplicação aberta
  e que $\function{f}{X/\sim}{\topologicalspace{Y}}$ é uma bijeção.
  Então,
  \begin{equation*}
    \xymatrix{
      X        \ar[d]_{\pi} \ar[dr]^{f \circ \pi}   \\
      X/{\sim} \ar[r]_f       &Y
    },
  \end{equation*}
  $f$ é homeomorfismo se, e somente se,
  $f \circ \pi$ é aberta e fechada.

  \begin{hint}
    $\tilde{f}(A) = f\left(\pi^{-1}(A)\right)$.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    A equivalência entre a continuidade
    de $f$ e a de $f \circ \pi$ é o conteúdo
    da Proposição \ref{prop:topologia_final_com_diagramas}.
    Se $f$ é homeomorfismo,
    em particular, é aberta.
    Como $\pi$ também é aberta,
    $f \circ \pi$ é aberta.

    Por outro lado,
    suponha que $f \circ \pi$ é aberta.
    Tome um aberto $A$ de $X / \sim$.
    Então,
    $\pi^{-1}(A)$ é um aberto de $X$.
    Como $f \circ \pi$ é aberta,
    \begin{equation*}
      f(A)
      =
      f \circ \pi
      \left(
        \pi^{-1}(A)
      \right)
    \end{equation*}
    é um conjunto aberto.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Dê um exemplo de uma relação de equivalência $\sim$ em $X$
  tal que a projeção canônica
  $\function{\pi}{X}{X/\sim}$
  não é aberta.

  \begin{hint}
    Precisa de um $A \subset X$ aberto
    tal que $\pi^{-1}(\pi(A))$ não seja aberto.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Faça $X = \set{a, b, c}$ com a topologia
    $\topology{X} = \set{\emptyset, X, \set{a}, \set{b,c}}$.
    Use a partição
    $\set{\set{a,b}, \set{c}}$
    para definir a relação de equivalência.

    Agora,
    $A = \set{a}$ é aberto de $X$,
    mas $\pi(A) = \set{\set{a,b}}$
    não é aberto, pois
    \begin{equation*}
      \pi^{-1}(\set{\set{a,b}})
      =
      \set{a,b},
    \end{equation*}
    que não é aberto.
    De fato,
    a topologia quociente é dada por
    \begin{equation*}
      \set{\emptyset, X/\sim},
    \end{equation*}
    pois nem $\set{a,b}$ nem $\set{c}$ são abertos em $X$.
  \end{answer}
\end{exercise}
